%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}
	

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{fixmetodonotes}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}



% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{APLICATIVO MÓVEL PARA GESTÃO INTERNA DE REPÚBLICAS ESTUDANTIS}
\autor{ERIC DOS SANTOS DIAS}
\local{CAMPOS DO JORDÃO}
\data{2018}
\orientador{Helton Hugo}
\instituicao{%
  Instituo Federal de São Paulo - Campus Campos do Jordão -- IFSP
  \par
  Tecnologia em Análise e Desenvolvimento de Sistemas
  }
\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Projeto de um aplicativo para 
	gestão de república estudantil
	apresentado à disciplina de Projeto
	de sistemas II do curso Tecnólogo 
	em Análise e Desenvolvimento de 
	Sistemas do Instituto Federal
	de São Paulo.
	Professor: Helton Hugo }
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---





% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 Essa documentação apresenta todas as etapas do projeto do aplicativo móvel para gestão interna de repúblicas estudantis. O objetivo do projeto é fornecer uma ferramenta que auxilie no gerenciamento interno das repúblicas na parte financeira, de forma a manter organizado as despesas da casa e as atribuições de cada morador. Com esse aplicativo, é possível os usuários terem concentrados em apenas um lugar quais são os gastos da república, quem precisa pagar o que, quais são os maiores gastos, e acompanhar as datas de vencimento de cada conta. O aplicativo também fornece um sistema de busca de repúblicas, facilitando a busca por moradia de estudantes provenientes de outros estados que saíram de sua cidade natal para estudar em outro lugar. O aplicativo conta com tecnologias de armazenamento de dados em nuvem e busca de endereços pela API do google maps, o que facilita ainda mais a busca.

 \textbf{Palavras-chave}: república. despesa. moradia.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   This documentation presents all steps of the mobile application for internal management of student house project. The objective of the project is to provide a tool that assists in the internal management of the student houses finances, in order to keep organized the expenses of the house and the assignments of each resident. With this application, it is possible for users to have concentrated in one place the household expenses, who needs to pay what, what are the biggest expenses, and track the due dates of each expense. The application also provides a student house search system, making it easier to search for students from other states who have left their hometown to study elsewhere. The application relies on cloud data storage technologies and search of addresses by google maps API, which makes the search even easier.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: student. house. household. expenses.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual



% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------
\part{Visão Geral}
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
% ---
\include{abntex2-modelo-include-comandos}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% ----------------------------------------------------------

Esse documento apresenta textualmente a análise de requisito e projeto de software de um aplicativo para gestão de república estudantil. O projeto teve início no segundo semestre de 2015 como trabalho apresentado a disciplina de Análise de Sistemas I, orientado pelo professor Domingos L. Latoree de Oliveira no curso Tecnólogo em Análise e Desenvolvimento de Sistemas, no Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de São Paulo – Campus Campos do Jordão.
O projeto será desenvolvido para funcionar em dispositivos móveis a base de Android 5.0 ou superior, usando a ferramenta de desenvolvimento Android Studio (IDE), linguagem de programação Java, juntamente com XML. Para o banco de dados, será utilizado o Cloud Firestore, banco de dados não relacional de armazenamento na nuvem, na sua versão gratuita.

\newpage
\section{Problema}

O projeto surgiu a partir do convívio com colegas que moram em república. Observou-se que há a necessidade de melhor administrar os gastos realizados pelos moradores, então, um aplicativo que atende-se a essa necessidade seria a melhor opção, tornando o sistema mais acessível e de maior portabilidade, assim cada integrante da república poderá ter acesso pelo seu dispositivo móvel. Também foi observado a dificuldade que novos estudantes encontram quando precisam procurar um novo lugar para morar, por isso, uma ferramente que auxilia-se nessa busca seria essencial.
Foram identificados os seguintes problemas:

\begin{alineas}
	\item Falta de organização financeira da república (atrasos de pagamento);
	\item Descentralização de anúncios de vagas disponíveis em repúblicas, em diversas plataformas diferentes com finalidades que fogem ao contexto estudantil;
	\item Repúblicas que possuem um caixa interno não conseguem organizar os gastos de forma centralizada e deixar com que todos os moradores saibam o que está sendo feito com o dinheiro;
\end{alineas}

\newpage
\section{Objetivos}
A seguir, são descritos os objetivos propostos a serem alcançados ao longo do desenvolvimento do projeto.
\subsection{Objetivo Geral}
O projeto tem como objetivo geral o desenvolvimento de um aplicativo que tem por finalidade fornecer uma ferramenta de administração para as repúblicas estudantis, além de proporcionar um serviço de busca de repúblicas em uma região de interesse.

\subsection{Objetivos Específicos}
Para o desenvolvimento do aplicativo, os seguintes objetivos específicos deverão ser atingidos:
\begin{alineas}
	\item Estudar a ferramenta de desenvolvimento Android Studio;
	\item Entender a utilização da linguagem Java, juntamente com XML para Android;
	\item Investigar quais ferramentas são utilizadas para que o aplicativo compartilhe a base de dados com uma plataforma web;
	\item Estudar os serviços da plataforma Firebase para soluções de banco de dados em tempo real na nuvem;
	\item Estudar e aplicar banco de dados NoSQL.
\end{alineas}

\section{Justificativa}
De acordo com dados do Kantar WorldPanel ComTech, em 2016, 93,7\% dos dispositivos móveis no Brasil são Android. Tendo em vista que a maioria das pessoas no Brasil possuem um dispositivo móvel com sistema operacional Android, o desenvolvimento de  um aplicativo torna a solução mais acessível.
O aplicativo para gestão de república estudantil auxiliará no convívio das pessoas que moram em repúblicas. Suas funcionalidades permitirão que a divisão das despesas ocorram de forma simples, além de poder monitorar o dinheiro do caixa da república, auxiliando no controle de entradas e saídas.

\newpage
\section{Aspectos Metodológicos}
O presente trabalho fez uso das pesquisas de natureza bibliográfica, para o que
remete à parte escrita, e de campo, para o que se refere à parte prática. Foram também utilizados materiais externos como livros, vídeos de tutoriais e cursos, além de documentação oficial das linguagens de programação utilizadas. A base teórica obtida no curso também foi essencial para o desenvolvimento desse documento.

\section{Aporte Teórico}
No decorrer do desenvolvimento desse projeto, algumas técnicas e teorias aprendidas em sala durante o curso se mostraram essenciais para a evolução do trabalho. Foram empregadas referências e a base teórica aprendida no curso, mais especificamente nas disciplinas de análise e engenharia software, em tudo que tange análise de requisitos e documentação de sistema. Para o desenvolvimento prático a lógica de programação foi fundamental, além do conhecimento necessário das disciplinas de segurança e rede, para melhor compreensão da arquitetura desse projeto. 


\chapter{Fundamentação Teórica}
Para que esse trabalho fosse possível, foi utilizado banco de dados NoSQL em nuvem, o Cloud Firestore.

\section{Cloud Firestore}
Segundo a pŕopria documentação do Cloud Firesestore, disponível no link: \newline https://cloud.google.com/firestore/docs/: O \textit{Firebase Cloud Firestore} é um banco de dados \textit{NoSQL} hospedado na nuvem, podendo ser acessado por\textit{ SDKs} nativas de aplicações Android, IOS, e Web. O \textit{Cloud Firestore} é orientado a documentos, onde os dados não são armazenados em tabelas e linhas, e sim em documentos, que por sua vez são organizados em coleções. Os documentos são a unidade de armazenamento do \textit{Cloud Firestore}, e possuem um conjunto de dados organizados em pares de chave-valor, e além disso, também podem possuir subcoleções. Já as coleções são apenas recipientes para os documentos. Por não utilizar esquemas, o \textit{Cloud Firestore} da liberdade ao desenvolvedor para escolher que tipos de dados vão em cada documento de uma coleção.

\section{Trabalhos Relacionados}
Como base para esse trabalho, foram estudadas algumas ferramentas disponíveis no mercado, para esclarecer melhor as regras de negócio do projeto. Dentre elas: 
\begin{alineas}
	\item Web Quarto: ferramenta on-line para busca de casas para alugar, ou pessoas para dividir o aluguel. Disponível no link: https://www.webquarto.com.br/
\end{alineas}


% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------
\part{Análise}
% ----------------------------------------------------------


% ---

\chapter{Requisitos}
Os requisitos foram coletados através de entrevistas informais com pessoas que moram em repúblicas, além de observação do dia a dia dos mesmos.
\section{Requisitos Funcionais}
A tabela a seguir descreve os requisitos funcionais do sistema. Os requisitos funcionais do sistema dizem respeito a toda funcionalidade que o sistema deve possuir, como cadastros, pesquisas e afins.
A abreviação RF no identificador é de “Requisito Funcional”. A descrição é o detalhamento do requisito. A prioridade se refere ao nível de importância daquela funcionalidade para o sistema, podendo ser alta, média ou baixa. Requisitos relacionados são todo e qualquer requisito que tem relação ou dependência com o requisito que está sendo detalhado.

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Requisitos/Tabela_Requisitos_Funcionais}
\end{landscape}



\section{Não Funcionais}
A tabela a seguir descreve os requisitos não-funcionais do sistema. Os requisitos não-funcionais do sistema dizem respeito as restrições, requisitos de hardware e detalhes técnicos.
A abreviação RNF no identificador é de “Requisito Não-Funcional”. A descrição é o detalhamento do requisito. Requisitos relacionados são todo e qualquer requisito que tem relação ou dependência com o requisito que está sendo detalhado.

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Requisitos/Tabela_Requisitos_Nao_Funcionais}
\end{landscape}	


\chapter{Casos de Uso}
A seguir, são descritos os casos de uso do sistema. Os casos de uso representam toda a ação realizada no sistema disparada por algum ator.
\section{Lista de Casos de Uso}
Na tabela, a abreviação Id é de “Identificador”. Nome é o nome do caso de uso. Descrição é o detalhamento do caso de uso. Ator é a pessoa ou entidade que dispara a ação no sistema. A prioridade se refere ao nível de importância daquele caso de uso para o sistema, podendo ser alta, média ou baixa.

\newpage
\begin{landscape}
	\input{CasoDeUso/Tabela_Casos_de_Uso}
\end{landscape}


\section{Diagrama de casos de uso}
Com o objetivo de auxiliar a comunicação entre analista e cliente, o diagrama de caso de uso descreve um cenário que apresenta as funcionalidades do sistema de acordo com o usuário. Deve ser apresentado ao cliente as principais funcionalidades do sistema nesse diagrama. A seguir, são listados os diagramas de caso de uso do aplicativo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Cadastrar Republica}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/01CadastrarRepublica.png}\\
	\label{diagrama-cadastrar-republica}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O usuário, uma vez autenticado e não possuindo vínculo com nenhuma república, pode cadastrar uma nova república no sistema.


\newpage
\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Caso de Uso - Editar Republica}
		\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/02EditarRepublica.png}\\
		\label{diagrama-editar-republica}
		\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O administrador pode alterar diretamente os dados da república.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Pesquisar Republica}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/03PesquisarRepublica.png}\\
	\label{diagrama-pesquisar-republica}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O usuário, uma vez autenticado, pode pesquisar repúblicas com vagas disponíveis na região desejada.

\newpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Solicitar Vaga}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/04SolicitarVaga.png}\\
	\label{diagrama-solicitar-vaga}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O usuário, uma vez autenticado, pode pesquisar repúblicas com vagas disponíveis na região desejada e solicitar a vaga.


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Aceitar Solicitação}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/05AceitarSolicitacao.png}\\
	\label{diagrama-aceitar-solicitacao}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O administrador da república pode aceitar as solicitações de vaga recebidas.
	
	
\newpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Editar Informações Pessoais}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/06EditarInfoPessoais.png}\\
	\label{diagrama-editar-info}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O usuário, uma vez autenticado, pode editar seus dados pessoais.


\newpage
\begin{landscape}
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Caso de Uso - Despesas}
		\includegraphics[width=18cm, height=10cm]{CasoDeUso/07CrudDespesa.png}\\
		\label{diagrama-crud-despesa}
		\legend{Fonte: produção do autor}
	\end{figure}
	O administrador da república pode, cadastrar, editar excluir e pesquisar despesas, além de também poder atribuir, excluir atribuição e editar os dados das atribuições realizadas.
\end{landscape}


\newpage
\begin{landscape}
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Caso de Uso - Despesa do Morador}
		\includegraphics[width=18cm, height=10cm]{CasoDeUso/08DespesaMorador.png}\\
		\label{diagrama-despesa-morador}
		\legend{Fonte: produção do autor}
	\end{figure}
	O morador da república, uma vez atribuído de alguma despesa, pode alterar o status do pagamento, anexar foto do recibo, e consultar o recibo anexado. Além disso, também pode pesquisar suas despesas pendentes e pagas.
\end{landscape}

\newpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Gerar Relatório de Despesa}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/09RelatorioDespesa.png}\\
	\label{diagrama-relatorio-despesa}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O morador e o administrador da república podem gerar relatórios referentes as despesas da república.


\newpage
\begin{landscape}
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Caso de Uso - Depósito no Caixa}
		\includegraphics[width=18cm, height=10cm]{CasoDeUso/10Deposito.png}\\
		\label{diagrama-deposito-caixa}
		\legend{Fonte: produção do autor}
	\end{figure}
	O administrador da república pode registrar, alterar e excluir um depósito. O morador, sedo uma generalização do administrador, pode também pesquisar os depósitos realizados.
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Caso de Uso - Saque no Caixa}
		\includegraphics[width=18cm, height=10cm]{CasoDeUso/11Saque.png}\\
		\label{diagrama-saque-caixa}
		\legend{Fonte: produção do autor}
	\end{figure}
	O administrador da república pode registrar, alterar e excluir um saque. O morador, sedo uma generalização do administrador, pode também pesquisar os saques realizados.
\end{landscape}


\newpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Caso de Uso - Gerar Relatório de Caixa}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{CasoDeUso/12RelatorioCaixa.png}\\
	\label{diagrama-relatorio-caixa}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
O morador e o administrador da república podem gerar relatórios referentes ao saques do caixa da república.

	
	
\newpage	
\section{Casos de Uso Textual}
Os casos de uso textuais descrevem com mais detalhes como se da o funcionamento de um caso de uso representado em diagrama, listando todos os passos necessários para que a ação seja concluída e o usuário obtenha o resultado esperado. A seguir, são descritos de forma clara e sucinta os casos de uso do sistema.

\subsection{Caso de uso textual - Cadastrar República}
\input{CasoDeUsoTextual/Republica/Tabela_Cadastrar_Republica}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Editar República}
\input{CasoDeUsoTextual/Republica/Tabela_Editar_Republica}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Pesquisar República}
\input{CasoDeUsoTextual/Republica/Tabela_Pesquisar_Republica}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Solicitar Vaga}
\input{CasoDeUsoTextual/Republica/Tabela_Solicitar_Vaga}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Aceitar Solicitação}
\input{CasoDeUsoTextual/Republica/Tabela_Aceitar_Solicitacao}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Editar Informações Pessoais}
\input{CasoDeUsoTextual/Republica/Tabela_Editar_Informacoes_Pessoais}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Cadastrar Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Cadastrar_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Editar Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Editar_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Excluir Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Excluir_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Atribuir Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Atribuir_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Editar Atribuição Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Editar_Atb_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Excluir Atribuição Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Excluir_Atb_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Pesquisar Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Pesquisar_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Pagar Despesa}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Pagar_Despesa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Consultar Recibo}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Consultar_Recibo}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Pesquisar Despesa Usuário}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Pesquisar_Despesas_Usuario}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Gerar Relatório de Despesas}
\input{CasoDeUsoTextual/Despesa/Tabela_Gerar_Relatorio_Despesas}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Depósito Caixa}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Deposito_Caixa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Alterar Depósito}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Alterar_Deposito}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Excluir Depósito}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Excluir_Deposito}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Pesquisar Depósito}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Pesquisar_Deposito}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Saque Caixa}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Saque_Caixa}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Alterar Saque}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Alterar_Saque}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Excluir Saque}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Excluir_Saque}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Pesquisar Saque}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Pesquisar_Saque}

\newpage
\subsection{Caso de uso textual - Gerar Relatório de Caixa}
\input{CasoDeUsoTextual/Caixa/Tabela_Gerar_Relatorio_Caixa}

\part{Projeto}
% ----------------------------------------------------------

\newpage
\chapter{Projeto de Arquitetura}
O projeto de arquitetura de um sistema consiste na definição dos componentes de software, suas propriedades externas, e seus relacionamentos com outros softwares.
\section{Descrição}
Para esse projeto, foi adotado a arquitetura cliente servidor, onde o servidor fica responsável por armazenar os dados e responder as requisições, e o cliente fica responsável pelas regras de negócio e apresentação. A camada de apresentação será feita com Android SDK, utilizando a linguagem de marcação XML para criar todas as telas da interface. O tratamento dos dados e toda a lógica do aplicativo estarão nas camadas de negócio e dados, sendo utilizado a linguagem Java para tal finalidade.

\begin{landscape}
	\subsection{Diagrama da Arquitetura}
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Diagrama da Arquitetura}
		\includegraphics[width=25cm, height=8cm]{Arquitetura/Arquitetura.png}\\
		\label{diagrama-arquitetura}
		\legend{Fonte: produção do autor}
	\end{figure}
	Na figura, pode-se notar que, do lado do cliente é usado Java nas camadas de negócio e dados, pois com o \textit{tore}, toda a lógica do negócio e gerenciamento dos dados acontece do lado do cliente. A comunicação do cliente com o servidor fica por conta da API do \textit{Firebase} para conectar com os serviços da plataforma. Da camada de dados do cliente, é criado o acesso direto ao serviço, que por sua vez responde as requisições,buscando as informações na base de dados \textit{Cloud Firestore}. Para a apresentação, é utilizado a linguagem de marcação XML para criar todas as telas da interface para o usuário.
	
\end{landscape}

\newpage
\chapter{Projeto de Dados}
Para esse projeto, foi utilizado a tecnologia \textit{Firebase Cloud Firestore}, um banco de dados \textit{NoSQL} hospedado na nuvem, podendo ser acessado por\textit{ SDKs} nativas de aplicações Android, IOS, e Web. O \textit{Cloud Firestore} é orientado a documentos, onde, ao invés dos dados serem armazenados em tabelas e linhas, são armazenados em documentos, que por sua vez são organizados em coleções. Os documentos são a unidade de armazenamento do \textit{Cloud Firestore}, e possuem um conjunto de dados organizados em pares de chave-valor, e além disso, também podem possuir subcoleções. Já as coleções são apenas recipientes para os documentos. Por não utilizar esquemas, o \textit{Cloud Firestore} da liberdade ao desenvolvedor para escolher que tipos de dados vão em cada documento de uma coleção. Pela falta de esquemas e também por ser um banco de dados \textit{NoSQL}, para modelar o banco e documentar, foram usadas técnicas da \textit{UML} de diagrama de pacotes, uma vez que a lógica do gerenciamento do banco fica totalmente do lado da aplicação.


\section{Diagrama de Pacotes}
Para documentar o banco de dados desse sistema, foi utilizado parcialmente a diagramação de pacotes, que representa os pacotes do sistema e a relação entre eles. Para se adequar as necessidades do projeto e ser fiel ao banco de dados como ele foi concebido, os pacotes foram considerados como as coleções, e as classes foram consideradas como os documentos. A seguir, o diagrama de pacotes do sistema: 

\begin{landscape}
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\caption{Diagrama de Pacotes}
		\includegraphics[width=23cm, height=12cm]{Banco/DiagramaPacotesBanco.png}\\
		\label{mer}
		\legend{Fonte: produção do autor}
	\end{figure}
\end{landscape}


\section{Regras de Negócio}
Uma vez que na filosofia do banco de dados \textit{NoSQL} , o gerenciamento dos dados acontece, na maior parte, por parte da aplicação, para estruturação e gerenciamento do banco de dados desse projeto, no código da aplicação, foram consideradas as seguintes regras de negócio: 
\input{Banco/RegrasNegocio}

\newpage
\section{Dicionário de Dados}
O dicionário de dados descreve todos os atributos de todas as tabelas do banco de
dados. Para esse projeto, foi usado a notação "documento" no lugar de "tabela", por se tratar de um banco de dados não-relacional. Nas próximas páginas, as tabelas descrevem cada atributo dos documentos do banco.

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_usuario}
	\input{Banco/dicionario_morador}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_republica}
\end{landscape}


\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_endereco}
	\input{Banco/dicionario_restricoes}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_imovel}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_despesa}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_minhadespesa}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_deposito}
	\input{Banco/dicionario_saque}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{Banco/dicionario_solicitacao}
\end{landscape}




\chapter{Protótipo de interface de alto nível}

Os protótipos funcionais são a representação mais próxima do sistema proposto a ser desenvolvido. Em alguns casos, é possível simular o fluxo completo das funcionalidades, de maneira a permitir a interação do usuário como no produto final.
Protótipos de alta fidelidade possuem a aparência visual e as formas de navegação e interatividade já são concebidas. A seguir, são listados os protótipos de alto nível desse projeto.


\section{Tela Inicial Login}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Tela Inicial Login}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/01.png}\\
	\label{prototipo-01}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Tela Registrar Usuário}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Tela Registrar Usuário}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/02.png}\\
	\label{prototipo-02}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Tela Principal - Menu República}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Tela Principal - Menu República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/03.png}\\
	\label{prototipo-03}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Pesquisa de República}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Pesquisa de República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/04.png}\\
	\label{prototipo-04}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Visualizar República}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Visualizar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/05.png}\\
	\label{prototipo-05}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Cadastro de República - Sobre a República}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo: Cadastro de República - Sobre a República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/06.png}\\
	\label{prototipo-06}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Cadastro de República - Sobre o Imóvel}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Cadastro de República - Sobre o Imóvel}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/07.png}\\
	\label{prototipo-07}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Cadastro de República - Quartos e Restrições}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Cadastro de República - Quartos e Restrições}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/08.png}\\
	\label{prototipo-08}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Cadastro de República - Endereço}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Cadastro de República - Endereço}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/09.png}\\
	\label{prototipo-09}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Tela Principal - Financeiro}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo: Tela Principal - Financeiro}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/10.png}\\
	\label{prototipo-10}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Despesas - Despesas}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Despesas - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/11.png}\\
	\label{prototipo-11}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Despesas - Cadastro de Despesa}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Despesas - Cadastro de Despesa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/12.png}\\
	\label{prototipo-12}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Despesas - Minhas Despesas}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Despesas - Minhas Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/13.png}\\
	\label{prototipo-13}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Despesas - Relatório}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Despesas - Relatório}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/14.png}\\
	\label{prototipo-14}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Caixa - Entradas}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Caixa - Entradas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/15.png}\\
	\label{prototipo-15}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Caixa - Depósito}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Caixa - Depósito}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/16.png}\\
	\label{prototipo-16}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Caixa - Saídas}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Caixa - Saídas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/17.png}\\
	\label{prototipo-17}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Caixa - Saque}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Caixa - Saque}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/18.png}\\
	\label{prototipo-18}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Controle de Caixa - Relatório}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Protótipo - Controle de Caixa - Relatório}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Prototipo/19.png}\\
	\label{prototipo-19}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}



\newpage
\chapter{Implementação}
A implementação desse projeto ocorreu através do ambiente de desenvolvimento integrado (IDE) \textit{Android Studio}, disponível para download através do link:\newline https://developer.android.com/studio/ . Foi utilizado a linguagem de programação \textit{Java}, por ser nativa para desenvolvimento de aplicativos móveis para \textit{Android}. Para a base de dados do sistema, foi utilizado o serviço de armazenamento em nuvem do \textit{Firebase: Cloud Firestore}, banco de dados não relacional orientado a documentos. Para fins de teste, foi utilizado a versão do plano gratuito oferecido pela empresa, mais detalhes do plano disponíveis em: https://firebase.google.com/docs/firestore/quotas . A comunicação entre cliente e servidor ocorre pela própria API da plataforma,e todo o gerenciamento da lógica do banco de dados ocorre através da linguagem \textit{Java}. Para modelar o banco de dados para a presente documentação, foi utilizado o software \textit{Astah Community}, disponível para download no link: http://astah.net/editions/community .

\newpage
\chapter{Testes e Falhas Conhecidas}
Etapa de controle de qualidade, o teste de software serve para assegurar
que o sistema está contemplando as funcionalidades esperadas e que
elas estão funcionando corretamente.
\section{Plano de Testes}
O plano de teste é o documento produzido na condução de um projeto funcionando como um integrador entre as atividades de teste no sistema. Além disso, pode ser um mecanismo de comunicação entre os interessados (stakeholders), e também sendo um guia para a execução e controle de atividades de testes. Nas próximas páginas, as tabelas descrevem o passo a passo dos casos de teste selecionados do sistema.

\section{Execução do Plano de Testes}
Nas próximas páginas, as tabelas descrevem o passo a passo dos casos de teste selecionados do sistema.
\include{PlanoTeste/teste1}
\include{PlanoTeste/teste2}
\include{PlanoTeste/teste3}
\include{PlanoTeste/teste4}
\include{PlanoTeste/teste5}
\include{PlanoTeste/teste6}

\section{Falhas Conhecidas}
As seguintes falhas foram identificadas durante o desenvolvimento do projeto: 
\begin{itemize}
	\item API de criação de gráfico interrompe o funcionamento do aplicativo caso demore muito tempo para retornar os dados da view;
	\item API do google maps de busca de endereços retorna alguns dados em formatos diferentes, acarretando em buscas imprecisas de repúblicas;
	\item Qualquer usuário pode cadastrar uma república, independente de já ter cadastrado ou não;
	\item Caso o usuário não selecione o número de quartos no cadastro da república, o aplicativo é interrompido ao passar para a próxima tela;
\end{itemize}

\subsection{Detalhamento}

\begin{itemize}
	\item API de criação de gráfico Any ChartView é uma API baseada em Javascript, e retorna para o aplicativo através de uma requisição controlada pelo código da API, um webview com o gráfico para ser apresentado para o usuário. Caso essa comunicação não ocorra no tempo esperado, o aplicativo é interrompido;
	\item API do google maps retorna a pesquisa dos endereços em um formato específico, que é tratado no código, separado, e mandado para a pesquisa de república na query. Porém, em alguns casos específicos, o endereço retornado é em um formato diferente do esperado pelo código, e isso acaba fazendo com que a consulta no banco de dados do aplicativo não retorne resultados;
	\item Qualquer usuário pode cadastrar uma república, independente de já ter cadastrado ou não, pois ainda não foram implementadas todas as restrições para fins de testes;
	\item Caso o usuário não selecione o número de quartos no cadastro da república, o aplicativo é interrompido ao passar para a próxima tela, pois o número que irá carregar o spinner de seleção da próxima tela do cadastro, é calculado em cima do número de quartos;
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Prazos previstos para correções e soluções adotadas}
\begin{itemize}
	\item Para solucionar o problema da API de gráfico, está sendo estudado uma outra API que gera gráficos nativos, e está disponível no link: \newline https://github.com/PhilJay/MPAndroidChart. A API \textit{MPAndroidChart} gera gráficos nativos no dispositivo. Está sendo testada, e a mudança das API's devem ocorrer em pelo menos um mês.
	\item Para solucionar o problema do tratamento dos endereços retornados pelo \textit{google} \textit{maps} API, estão sendo adaptadas as \textit{querys} de busca de endereço no banco de dados do aplicativo, para buscar resultados mais genéricos. Essa correção já está em andamento, e está prevista para ficar pronta em até 30 dias a partir da data de entrega dessa documentação, dia 04/06/2018;
	\item Para solucionar os demais problemas apresentados, estão em andamento a implementação de sistema de permissões, com verificações, e o tratamento das exceções e verificação dos dados inseridos no sistema. Previsto para ficar pronto em até 30 dias a partir da data de entrega dessa documentação, dia 04/06/2018.
\end{itemize}

\newpage
\chapter{Implantação}
O diagrama de implantação representa graficamente a visão estática de
funcionamento de um sistema, descrevendo seus componentes de hardware e
software, e a interação com demais elementos, basicamente, representa a arquitetura do sistema e seus componentes.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Diagrama de Implantação}
	\includegraphics[width=15cm, height=8cm]{Implantacao/DiagramaImplantacao.png}\\
	\label{diagrama-implantacao}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\section{Manual da implantação}
Para instalar o aplicativo no seu \textit{smartphone}, siga os seguintes passos: \newline
1 - Abra o aplicativo da \textit{Play Store} no seu \textit{smartphone}; \newline
2 - No campo de busca \textit{Google Play}, insira o nome do aplicativo: \textit{RepSys};
3 - Selecione o aplicativo RepSys e clique em instalar;\newline
4 - Aguarde o \textit{download} estar completo, a instalação irá começar automaticamente;\newline
5 - O aplicativo irá pedir permissões de acesso a internet, conceda as permissões;\newline
6 - Nada mais precisa ser configurado, nesse ponto o aplicativo já está pronto para uso.
\newpage
\chapter{Manual do Usuário}


\section{Autenticação}
Para se autenticar no sistema, o usuário deve selecionar uma das opções disponíveis: Fazer login com o e-mai ou Fazer login com o Google.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/01.png}\\
	\label{autenticacao-01}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Selecionado a primeira opção "Fazer login com o e-mail", o usuário é direcionado para a tela de inserção de dados de autenticação. O primeiro dado solicitado é o e-mail: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/02.png}\\
	\label{autenticacao-02}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}\\
O usuário deve preencher o campo solicitado e clicar em "PRÓXIMA". Isso feito, o sistema irá identificar se o usuário possui cadastro ou não no sistema de autenticação do aplicativo. 

\newpage 

Caso o usuário ainda não esteja cadastrado, é apresentado uma tela com os campos E-mail, Nome e Sobrenome e Senha. São os únicos dados necessários para o usuário começar a utilizar o aplicativo. O usuário deve preencher todos os campos e clicar em SALVAR.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/03.png}\\
	\label{autenticacao-03}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage

Para a segunda opção de autenticação,o usuário seleciona: Fazer login com o Google:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/04.png}\\
	\label{autenticacao-04}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}
\\ Feito isso, o sistema irá carregar as contas disponíveis no dispositivo para login com o Google.

\newpage
Tela de seleção:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/05.png}\\
	\label{autenticacao-05}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}\\
O usuário seleciona a conta disponível, e o sistema redireciona para a tela principal do aplicativo. As demais informações de cadastro não são mais necessária, pois são todas fornecidas pela conta do usuário.


\newpage
O resultado de ambas as opções, o resultado é a tela principal do aplicativo, e a mensagem que identifica o sucesso da operação de autenticação é Signed In, que aparece no canto inferior do aplicativo, como mostrado a seguir:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/06.png}\\
	\label{autenticacao-06}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Para sair do sistema, o usuário deve selecionar o menu no canto superior direito do aplicativo, que irá carregar um submenu: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/07.png}\\
	\label{autenticacao-07}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Clicado no submenu, as opções Sair e Notificações aparecem. O usuário deve selecionar a opção Sair. Selecionado a opção, o usuário é redirecionado para a tela de autenticação novamente. 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Autenticação}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Autenticacao/08.png}\\
	\label{autenticacao-08}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
\section{Cadastrar república}
Para cadastrar uma nova república no sistema, o usuário autenticado deve , no menu Home, selecionar o botão Cadastrar República: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/01.png}\\
	\label{republica-01}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}\\
Feito isso, o usuário será redirecionado para a tela inicial de cadastro de república.

\newpage
Na primeira tela do cadastro da república, o usuário deve fornecer os dados básicos como: nome da república, valor do aluguel, contas inclusas, quantidade de vagas e tipo de república. Preenchido todas as informações, o usuário deve clicar em AVANÇAR:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/02.png}\\
	\label{republica-02}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Na tela Sobre o Imóvel, o usuário deve fornecer informações extras sobre a república como: tipo de imóvel, possui internet, possui estacionamento, número de quartos e número de quartos compartilhados. Preenchido todas as informações, o usuário deve clicar em AVANÇAR:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/03.png}\\
	\label{republica-03}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Nessa tela, o usuário deve fornecer informações sobre os quartos da república e as restrições da casa, sendo: quartos com suíte, quartos compartilhados, aceita fumantes, permite animais e aceita visitantes .Preenchido todas as informações, o usuário deve clicar em AVANÇAR:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/04.png}\\
	\label{republica-04}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
Na tela de endereço, o primeiro passo a se fazer é preencher o CEP. O sistema irá fazer a busca de dados para o CEP digitado automaticamente. Caso sejam encontrados dados, a mensagem "Dados encontrados para o CEP" deve aparecer, e os campos encontrados do endereço serão preenchidos automaticamente.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/05.png}\\
	\label{republica-05}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
O usuário deve completar as informações restantes caso tudo não tenha sido preenchido automaticamente e logo após clicar em CADASTRAR. O sistema irá cadastrar a república no banco de dados e redirecionar o usuário para a próxima tela.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/06.png}\\
	\label{republica-06}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Cadastrado a república, o usuário pode adicionar uma foto ao anúncio, selecionando a opção ADICIONAR UMA FOTO: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/07.png}\\
	\label{republica-07}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
Selecionado a opção, o usuário pode navegar pela galeria de fotos do seu dispositivo e selecionar a foto desejada. O sistema se encarrega de fazer o upload da foto. Quando a foto termina de subir para o servidor, a mensagem "Foto adicionado com sucesso" aparece: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Cadastrar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/CadastroRepublica/08.png}\\
	\label{republica-08}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure} \\
Feito isso, o usuário pode clicar em FINALIZAR, e o processo está terminado.


\newpage
\section{Pesquisar república e solicitar vaga}
Para começar, no menu Home, o usuário deve selecionar o botão Pesquisar República:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Pesquisar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/PesquisaRepublica/01.png}\\
	\label{pesquisa_vaga-01}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure} \\ 
Selecionado a opção, o sistema irá carregar a tela de pesquisa de repúblicas.

\newpage
Nessa tela, o usuário pode realizar a pesquisa de repúblicas por cidade e as repúblicas encontradas irão aparecer na lista com imagem abaixo. Para editar mais filtros,o usuário deve clicar no botão flutuante no canto inferior direito do aplicativo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Pesquisar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/PesquisaRepublica/02.png}\\
	\label{pesquisa_vaga-02}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage

Clicado no botão flutuante para edição de filtros, a tela contendo os filtros disponíveis é carregada pelo sistema. Nessa tela, o usuário pode realizar a pesquisa de repúblicas por cidade e as repúblicas encontradas irão aparecer na lista com imagem abaixo. Para editar mais filtros,o usuário deve clicar no botão flutuante no canto inferior direito do aplicativo. O Usuário pode selecionar os filtros desejados para a busca e clicar em aplicar filtros.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Pesquisar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/PesquisaRepublica/03.png}\\
	\label{pesquisa_vaga-03}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
Na tela de pesquisa, o usuário preenche o campo pesquisar cidade, e o sistema carrega automaticamente os endereços correspondentes numa lista. O usuário seleciona o endereço para realizar a pesquisa.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Pesquisar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/PesquisaRepublica/04.png}\\
	\label{pesquisa_vaga-04}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
Com os filtros aplicados e o endereço selecionado, o sistema retorna para o usuário as repúblicas correspondentes aos filtros pesquisados. O usuário pode selecionar a república de seu interesse para visualizar mais detalhes do anúncio. Selecionado a república, o sistema se encarrega de mostrar os detalhes da república para o usuário.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Pesquisar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/PesquisaRepublica/05.png}\\
	\label{pesquisa_vaga-05}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
A tela com os dados da república é dividida em três abas: Sobre, Endereço, Contato. O usuário pode navegar entre elas para consultar os detalhes da república. Ao clicar no botão flutuante no canto inferior direito do aplicativo, mais opções aparecem. Para enviar a solicitação da vaga para a república, o usuário deve clicar em Solicitar Vaga.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Pesquisar República}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/PesquisaRepublica/06.png}\\
	\label{pesquisa_vaga-06}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
\section{Financeiro - Despesas}
Para acessar as despesas da república, no menu Financeiro o usuário deve selecionar o botão Controle de Despesas: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/01.png}\\
	\label{despesa-01}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Na tela de controle de despesas, o usuário pode navegar entre as abas: Despesas, Minhas Despesas e Relatório. Na tela principal, são listadas as despesas cadastradas para a república. Para ativar mais opções, o usuário deve clicar no botão flutuante no canto inferior direito do aplicativo: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/02.png}\\
	\label{despesa-02}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Clicando no botão, mais opções são apresentadas, sendo: Adicionar despesa, filtros e limpar filtros:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/03.png}\\
	\label{despesa-03}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Selecionando a opção adicionar despesa, o usuário é redirecionado para a tela de cadastro de despesa, onde ele pode preencher os campos tipo de despesa, título de despesa, valor total e data de vencimento. Ao clicar em CADASTRAR, a despesa é cadastrada no banco. 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/04.png}\\
	\label{despesa-04}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Para selecionar a data da despesa, o usuário clica no botão com a imagem de calendário, e um \textit{Date Picker} é carregado. O usuário seleciona a data desejada e clica em OK.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/05.png}\\
	\label{despesa-05}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Ao selecionar a opção filtros, é carregado a tela com os filtros de busca. O usuário seleciona os filtros desejados e clica em APLICAR FILTROS:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/06.png}\\
	\label{despesa-06}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Ao clicar em uma despesa específica, o sistema carrega para o usuário os detalhes daquela despesa. Por sua vez, o usuário pode clicar em ATRIBUIR, para ir para a tela de atribuição de despesa:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/07.png}\\
	\label{despesa-07}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Na tela de atribuição de despesa, o usuário pode selecionar o morador para atribuir, e digitar o valor atribuído, além de selecionar a data de vencimento da despesa para aquele morador. Feito isso, o usuário pode clicar em CADASTRAR, e a despesa será atribuída.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/08.png}\\
	\label{despesa-08}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Na aba minhas despesas, o usuário pode ver as despesas que lhe foram atribuídas. As mesmas funcionalidades de filtros para despesa se aplicam nessa tela.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/09.png}\\
	\label{despesa-09}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Ao selecionar uma de suas despesas, é apresentado ao usuário os detalhes da atribuição, contendo data de vencimento, data de pagamento, valor, situação de pagamento, tipo e título da despesa. Para atualizar o status da despesa, basta o usuário clicar em PAGAR.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/10.png}\\
	\label{despesa-10}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Após pagar a despesa, o sistema mostra ao usuário um alerta, perguntando se ele deseja anexar foto de um recibo. O usuário clica em anexar, navega na galeria de fotos do dispositivo, seleciona a foto, e o aplicativo sobe a foto para o servidor.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/11.png}\\
	\label{despesa-11}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Na aba de relatórios, o usuário pode selecionar o tipo de relatório que deseja gerar e o intervalo de datas. Feito isso, o usuário deve clicar em GERAR RELATÓRIO.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/12.png}\\
	\label{despesa-12}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage
Após o usuário clicar em GERAR RELATÓRIO, o sistema carrega o gráfico com as informações solicitadas no período definido: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Despesas}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Despesas/13.png}\\
	\label{despesa-13}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage
\section{Financeiro - Caixa}
Para acessar o caixa da república, no menu Financeiro o usuário deve selecionar o botão Controle de Caixa: 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/01.png}\\
	\label{caixa-01}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage 
Na tela de controle de caixa, o usuário pode navegar entre as abas: entradas, saídas e relatório. Na tela principal, o botão flutuante no canto inferior direito tem a função de adicionar um novo depósito no caixa:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/02.png}\\
	\label{caixa-02}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\newpage 
Na tela de cadastro de depósito, o usuário pode selecionar o morador contribuinte, o valor e a data da contribuição. Finalizado isso, o usuário pode clicar em cadastrar e o sistema irá atualizar o valor do caixa da república:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/03.png}\\
	\label{caixa-03}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage 
Na tela de saídas,o usuário tem acesso a uma lista de saques realizados no caixa, com detalhes como valor do saque, motivo e data do saque. O botão flutuante no canto inferior direito tem a função de adicionar um novo saque no caixa:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/04.png}\\
	\label{caixa-04}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage 
Clicando em um item da lista de saques, o sistema apresenta os detalhes daquele saque, com informações como: valo do saque, valor no caixa antes do saque e depois do saque:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/05.png}\\
	\label{caixa-05}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage 
Clicado no botão de adicionar saque, o sistema apresenta a tela para colocar os dados como: motivo do saque, descrição, valor e data do saque. Clicando em sacar, o sistema atualiza o valor do caixa da república:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/06.png}\\
	\label{caixa-06}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage 
Na aba de relatório, o usuário pode selecionar o tipo de relatório desejado e o intervalo de datas. Feito isso, o usuário deve clicar em GERAR RELATÓRIO:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/07.png}\\
	\label{caixa-07}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}

\newpage 
Clicado em GERAR RELATÓRIO, o sistema apresenta um gráfico com as informações requeridas no intervalo definido:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Manual - Caixa}
	\includegraphics[width=8cm, height=12cm]{Manual/Caixa/08.png}\\
	\label{caixa-08}
	\legend{Fonte: produção do autor}
\end{figure}


\chapter{Conclusões e Considerações Finais}
Ao longo do desenvolvimento desse projeto, foram adquiridos e aplicados novos conhecimentos no que tangem desenvolvimento de software, dentre eles, banco de dados não relacional orientado a documentos, realtime database, estrutura de arquivos JSON e como são utilizados para transição de dados entre cliente e servidor. Além disso, foi possível aplicar o uso de API's do Google integrado ao sistema, de forma a expandir o leque de possibilidades da aplicação. Os conhecimentos adquiridos no curso foram essenciais para que fosse possível o início desse projeto, e se mostrou fundamental para que os desafios com tecnologia apresentados fossem superados, pois com a base adquirida foi possível estudar, compreender e aplicar novas tecnologias.


\begin{thebibliography}{9}
	

	\bibitem{manualCloudFireStore}
	GOOGLE CLOUD,
	\textbf{Cloud Firestore Documentation}.
	Disponível em: <\url{https://cloud.google.com/firestore/docs/}>.
	Acessado em: 25 março de 2018.


	\bibitem{manualMaps}
	GOOGLE DEVELOPERS,
	\textbf{Cloud Maps APIs}.
	Disponível em: <\url{https://developers.google.com/maps/documentation/android-api/start?hl=pt-br}>.
	Acessado em: 15 março de 2018.
	
	\bibitem{manualAnychart}
	ANY CHART API,
	\textbf{Any Chart API Documentation}.
	Disponível em: <\url{https://github.com/AnyChart/AnyChart-Android}>.
	Acessado em: 03 março de 2018.
	
	\bibitem{develloper}
	Google Developers,
	\textbf{Documentation}.
	Disponível em: <\url{https://developer.android.com/docs/}>.
	Acessado em: 05 março de 2018.

	
	\bibitem{simplified}
	Simplified Codding,
	\textbf{SIMPLIFIED CODDING}.
	Disponível em: <\url{https://www.simplifiedcoding.net/}>.
	Acessado em: 02 março de 2018.
	
	\bibitem{alura}
	FELIPE, Alex,
	\textbf{Como deixar uma imagem circular no Android}.
	Disponível em: <\url{http://blog.alura.com.br/como-deixar-uma-imagem-circular-no-android/}>.
	Acessado em: 09 março de 2018.
	
\end{thebibliography}

\chapter*{Glossário}

\noindent\textbf{API}: Interface de Programação de Aplicações, é um conjunto de rotinas e padrões de programação para acesso a um aplicativo de software ou plataforma baseada na Web;

\noindent\textbf{IDE}: Ambiente de desenvolvimento integrado;

\noindent\textbf{NoSQL}: Not Only SQL, banco de dados não relacional;

\noindent \textbf{JSON}: JavaScript Object Notation, formatação leve de troca de dados, baseado em chave-valor;

\end{document}
